李飛施壓 促落實23條香港有責任維護國家統一 領土完整

李飛施壓 促落實23條
泛民轟為林鄭立法造勢

【本報訊】港府借回歸20年名義舉辦《基本法》研討會，更邀請基本法委員會主任李飛來港主講《基本法》問題，而李飛在發言時除了向港獨發炮，更強調「必須要毫不猶豫予以抵制和反對」，更主動提到香港回歸20年仍未就《基本法》23條立法，產生不良影響「已經有目共睹」，表明港府責無旁貸落實23條。有民主派指特首林鄭月娥早於《施政報告》提出為23條立法營造氣氛，批評李飛言論旨在為林鄭任內立法開路造勢。
記者：呂浩然

李飛昨在研討會上以「在國家憲法及《基本法》下香港作為國家特別行政區的角色及使命」為題發表演講。他在闡述香港特區在國家體制的地位時，開宗明義指香港不存在自決、獨立的權力，又指香港有人在社會、校園內「搞所謂甚麼本土自決、香港獨立」，以各種歪理學說來否定、詆毀中央對香港的管治，甚至以激進、暴力方式「將分離主義企圖訴諸於行動」，批評「從行為上看是荒謬的、從性質上是違法的、從情感上都是絕對不能容忍的，必須要毫不猶豫的予以抵制和反對」。

張建宗稱需締造合適氣氛

炮轟港獨後，李飛隨即將話題轉到香港應有的責任，包括尊重國家憲法和維護國家憲制秩序，因為國家憲法是香港特區的根和源，更特別提到香港責任還包括就23條立法。他先指出，香港有責任維護國家統一、領土完整，包括保守國家秘密，然而《基本法》實施至今20年，23條立法仍未全面落實，「法律缺位所帶來的不良影響相信大家已經有目共睹」，他強調通過立法來維護國家主權和安全，香港「應當全面準確落實，這是責無旁貸」。
有出席研討會的保安局局長李家超被問到會否就23條立法時，未有回應記者提問。政務司司長張建宗出席一活動後則指，當局絕不會迴避23條立法，「但一定要選一個適合時間，一個適當嘅社會氣氛」，當局亦會締造合適的社會氣氛，又指現屆政府還有4年多時間。

胡志偉：普選同屬憲制責任

有政界中人指，李飛是繼中聯辦主任王志民後，再有京官提出香港要為23條立法，令人相信李飛的言論旨在為林鄭任內推行23條立法開路造勢。民主黨主席胡志偉也指，李飛的說法與林鄭在《施政報告》中提到在氣氛適合時推動23條立法是互為呼應，胡強調《基本法》第45條和68條列明特首和立法會普選，這也是香港的憲制責任，「好明顯只會令到市民大眾覺得中央政府係打算強推23條」，他又提醒當局，強推23條只會令社會有更大的對抗。
公民黨黨魁楊岳橋也指，看不到為23條立法的逼切性，他指出，連任內沒為23條立法的前特首梁振英，都獲提拔為全國政協副主席，北京要求港府立法前應先向梁振英問責。香港本土毛孟靜則認為，林鄭早知23條立法是其任內的重要任務，並希望在現屆推動，所以李飛昨日的說法只是為林鄭「做一場戲」，藉此為23條立法掀起序幕。
<蘋果>